---
layout: post
title:  "Exercise of Operating System"
date:   2022-08-19 19:52:01 +0800
category: CoursesPosts
---

# 计算机系统概述

# 1.1

- 设计、提供用户程序与硬件系统的界面，属于操作系统应该关心的问题。
- 系统调用是由操作系统提供给用户的，它只能通过用户程序间接使用。
- shell属于命令解析器，与命令解释器同属于“命令接口”。广义指令属于系统调用接口。
- 引入多道程序设计后，程序的执行就失去了封闭性与顺序性。程序的执行因为共享资源（共享性）以及相互的协同等原因产生竞争，相互制约（制约性）。考虑到竞争的公平性，程序的执行是断续的（断续性）。顺序性是单通道程序的基本特征。
- 操作系统是管理计算机资源的程序、是管理用户程序执行的程序、是能使系统资源提高效率的程序。
- 单处理机系统下：
    - 处理机与设备可以并行（一边编辑文档一边打印）
    - 处理机与通道可以并行（通道是一个专门处理I/O请求的一个小CPU）
    - 设备和设备可以并行（一边打字，一边动鼠标）
- 库函数是语言或者应用程序的一部分，可以运行在用户空间中。而系统调用是操作系统的一部分，是内核为用户提供的程序接口，运行在内核空间中，而且许多库函数都会使用系统调用来实现功能。未使用系统调用的库函数，其执行效率通常要比系统调用要高。因为使用系统调用时，需要上下文的切换及状态的转换（由用户态转向核心态）。

# 1.2

- 操作系统的基本类型主要有：
    - 批处理操作系统
    - 实时操作系统
    - 分时操作系统分时操作系统可以通过优化优先级与非抢占式调度算法改进响应时间。
- 实时系统的调度进程，通常采用抢占式的优先级高者优先的调度算法。
- 分时系统追求的目标是：**快速响应用用户**，让用户认为独占一台电脑。
- 多道程序设计技术允许同时把多个程序放入内存中，并允许他们交替在CPU种运行，他们共享系统中的各种软硬件资源，当一道程序因为I/O请求暂停执行时，CPU立刻转向其他道程序，时I/O设备与CPU并行工作，这都是借助**中断技术**实现的。
- 系统吞吐量：单位时间内的CPU完成的作业量。多道程序系统相比于单道提升明显。

# 1.3

- 在通用操作系统管理下的计算机上运行程序，需要确定**起始地址**，并从这个地址开始运行。
- I/O通道实际上是一种特殊的处理器，具有执行I/O指令的能力，并通过执行通道程序来控制I/O的操作。因此通道技术是一种硬件技术。
- 用户程序设计时，使用系统调用命令，该命令经过编译后，形成若干参数和陷入指令。
- 用户及其应用程序和应用系统是通过系统调用提供的支持和服务来使用系统资源完成其操作的。
- 用户程序在用户态下使用特权指令（使用系统调用而非直接执行，用户根本无法直接执行特权指令）引起的中断是：访管中断（用户态转向核心态）。
- 进程调度不需要计算机硬件支持，而时钟管理（计数器）、地址映射（基地址、寄存器、加法器）、中断系统（中断处理流程的前3个步骤需要硬件直接实现，即隐指令）需要硬件支持。
- 当中断或者异常发生时，通过**硬件**将CPU由用户态转为核心态。若用户程序被中断，则有目态转变为管态处理。若被中断的是低级中断（高可以中断低（中断嵌套），而低不可以中断高，必须等高中断退出再响应），则仍然保持在管态。用户程序只能在用户态运行，中断程序本身可以是用户程序，但是进入中断的程序一定是操作系统程序。
- 从核心态到用户态的转换是由操作系统程序执行后完成的，而用户态到核心态的转换则是通过硬件完成的。
- 置时钟指令（若用户实现则可以无限延长时间片）、广义指令（用户仅仅是调用，而不是执行）必须在核心态下运行。
- 读时钟指令、取数指令、寄存器清0指令均可以通过汇编语言实现。
- CPU处于核心态时，可以执行**除访管指令以外的所有**指令。
- 命令解释程序属于命令接口，可以在用户态下运行。
- 缺页处理程序与时钟中断程序属于中断，进程调度程序是操作系统内核进程，都必须在核心态运行。
- 在用户态下，可以发生系统调用（发生是指**调用**，但是具体执行在核心态）、外部中断（硬件）、缺页（当软件试图访问已映射在虚拟地址空间中，但是目前并未被加载在物理内存中的一个分页时，由中央处理器的内存管理单元所发出的中断），但是进程切换一定在核心态下发生。
- 子程序调用只需要保存程序断点（程序计数器，PC），而中断程序不仅要保存PC，还要保存程序状态字寄存器（PSWR）。
- 外部中断的处理过程中，PC的值由**中断隐指令**自动保存。但是**通用寄存器**的值由**操作系统**保存。
- 异常，也称内中断，包括访存时缺页、除零、存储保护等。而DMA（一种无须CPU的参与就可以让外设与系统内存之间进行双向数据传输的**硬件**机制）传送结束，属于中断。
- 执行系统调用的过程：传递系统调用参数-执行陷入指令-执行相应的服务程序-返回用户态。
- 时钟中断的主要工作是处理和时间有关的信息以及决定是否执行调度程序。和时间有关的所有信息包括系统时间、进程的时间片、延时、使用CPU的时间、各种定时器等。
- 不同的操作系统的底层逻辑不一样，实现方式也有区别，所以为应用程序提供的系统调用接口也不一样。
- CPU检测到中断信号后，由硬件而（非操作系统）自动保存PC。之后，硬件找到该中断信号对应的中断向量。中断向量指明中断服务程序的入口地址（各个中断向量统一存在在中断向量表中，该表由操作系统初始化）。之后执行中断服务程序，保存PSW、中断屏蔽字（代表中断优先级）、各个通用寄存器的值，并提供与中断信号对应的中断服务，中断服务程序属于操作系统内核。
- 区分两个执行态的目的是为了保护系统程序。
- 当CPU启动通道传输数据后便转向其他的工作，通道进行I/O工作，当通道工作完成后，通过中断机制向CPU发出中断请求，CPU则暂停当前工作，对中断进行处理，中断处理后在进行之前的工作。

# 1.4~1.6

- 分层式结构的操作系统不具有灵活的依赖关系，而是相对死板的单向依赖

|宏内核 |微内核 |
|:--:|:--:|
| 状态切换开销小|状态切换开销大 |
|可靠性、稳定性较低 |可靠性、稳定性较高 |
| 占用内存空间大| 占用内存空间小|
| 缺乏可扩展性而不方便移植| 可扩展性强，方便移植|
| 性能好，高效|效率相对较低 |

- 必须放在微内核中的：
    - 进程间的通信机制
    - I/O
    - **低级**进程管理与调度（与硬件有关）
    - 中断和陷入处理
- 文件服务系统因为不需要特殊硬件支持，可以放在服务器中。
- 计算机操作系统的引导程序在**硬盘**（ROM）上。
- 计算机启动：
    - CPU加电，CS:IP指向FFFF0H
    - 执行JMP指令跳转到BIOS
    - 登记BIOS中断例程入口地址
    - 硬件自检
    - 进行操作系统引导
- 软件实现的也可以由硬件实现，虚拟机既可以由软件实现也可以由硬件实现。
- 实现真正并行的是**多核心处理器**，而多个虚拟机运行在同一台机器上其实相当于多道程序运行在同一台机器上，是并发，而非并行。
- VMware中，真实硬件不会执行虚拟机中的敏感指令。
